Kaavan 
\[
\sum_{k=1}^n k^2= \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
\]
todistus.

\proof
1. Lasketaan
\[
1^2 = \frac{1(1+1)(2\cdot 1 +1)}{6} = \frac{6}{6}=1.
\]
Väite siis pätee luvulla $n=1$.

2. Tehdään induktioaskel, eli osoitetaan väite luvulle $n+1$. Oletuksena on, että väite pätee luvulla $n$:
\[
1^2+2^2+3^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.
\]
Lisätään yhtälön molemmille puolille $(n+1)^2$:
\[
1^2+2^2+3^2 + \cdots + n^2+ (n+1)^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}+(n+1)^2
\]
\[
= \frac{n(n+1)(2n+1)+6(n+1)^2}{6}
\]
\[
= 
\frac{(n+1)(n(2n+1)+6(n+1))}{6}
\]
\[
=
\frac{(n+1)(2n^2+7n+6)}{6}.
\]
Toisaalta
\[
((n+1)+1)(2(n+1)+1)=(n+2)(2n+3)
\]
\[
=2n^2+3n+4n+6=2n^2+7n+6.
\]
Siten 
\[
\frac{(n+1)(2n^2+7n+6)}{6}
%\frac{n(2n+1)(n+1)+6(n+1)^2}{6} 
= \frac{(n+1)((n+1)+1)(2(n+1)+1)}{6},
\]
ja siis
\[
1^2+2^2+3^2 + \cdots + n^2+ (n+1)^2 %=\frac{n(2n+1)(n+1)+6(n+1)^2}{6}.
= \frac{(n+1)((n+1)+1)(2(n+1)+1)}{6}.
\]
Väite on todistettu.
\qed
